Пусть $R$~--- область целостности.

\begin{definition} $a, b \in R$, $a$ и $b$ ассоциированные, если $aR = bR$.

  (или, эквивалентно, $aR \subseteq bR$, $bR \subseteq aR$ $\iff a | b, b | a$).
\end{definition}

\begin{example}[1]
  В $\Z$ $n$ и $m$ ассоциированы, если $n = m$ или $n = -m$.
\end{example}

\begin{example}[2]
  В $K[x]$ (где $K$~--- поле) $f$ и $g$ ассоциированы, если $f(x) = cg(x)$, $c \in K[x] \setminus \{0\}$.
\end{example}

Пусть $a \sim b$, если $a$ ассоциирован с $b$.

\begin{definition}
  Пусть $a \in R \setminus R^*$. Элемент $a$ неприводим, если $a = bc \implies a \sim b \lor a \sim c$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $p \in R \setminus R^*$. Элемент $p$ называется простым, если $p \mid ab \Rightarrow p \mid a \vee p \mid b$.
\end{definition}

\begin{remark} Ассоциированость является отношением эквивалентности.
\end{remark}

\begin{lemma} Пусть $a, b \in R \setminus \{0\}$, тогда:\slashn
  \begin{compactenum}
  \item $a \sim b \iff a = b\eps$, где $\eps \in R^*$.
  \item $a$~--- неприводим $\iff (a = cd \implies c \in R^* \lor d \in R^*)$.
  \end{compactenum}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashn
  \begin{compactenum}
  \item \begin{compactitem}
  \item ``$\implies$''
    
    $a \sim b \iff
    \left\{\begin{aligned}
    b | a& \implies a = b\eps  & \implies a = a\delta\eps \implies a(1 - \delta\eps) = 0 \implies \delta\eps = 1 \implies \eps \in R^*\\
    a | b& \implies b = a\delta&\end{aligned}\right.$

    Пользуемся тем, что мы в области целостности, а также тем, что $a \ne 0$.
    
  \item ``$\impliedby$''

    $a$ и $b$ ассоциированные $\iff$ $a \mid b$, $b \mid a$.

    $a = b\eps$, $b = a\eps^{-1}$ (пользуемся коммутативностью, обратимостью $\eps$).

    После этого делимость очевидна по определению (см \ref{def:ring-divideability})
  \end{compactitem}
	\item Следствие справа налево почти очевидно из пункта $1$ и определения.
	
	Следствие слева направо:
	
	Дано $a = bc \implies a \sim b \lor a \sim c$.
	
	Применяем пункт $1$:
	
	$a = bc \implies a = b\eps \lor a = c\eps'$.
	
	Без потери общности $a = b\eps$, тогда $b(\eps - c) = 0$, но $b \ne 0$, а мы в области целостности.
	
	Значит $\eps = c$, но $\eps \in R^*$, соответственно $c$ тоже. \qedhere
  \end{compactenum}
\end{proof}


\begin{definition} $R$~--- область целостности. $R$~--- факториально, если любой элемент
	единственным образом раскладывается в произведение неприводимых.
	
	Единственность вплоть до порядка и ассоциированости:
	
	Если $\eps p_1 p_2 \ldots p_n \sim \Theta q_1 q_2 \ldots q_m$ (где $p_i, q_j$ неприводимы, $\eps, \Theta \in R^*$),
	то $n = m$ и $\exists \sigma \in S_n\colon p_i \sim q_{\sigma(i)}$
\end{definition}

\begin{theorem}
	Если $R$~--- кольцо главных идеалов, то $R$ факториально.
\end{theorem}

\noindent{}Доказательство состоит из нескольких лемм:

\begin{lemma}[1]
	Если $R$~--- кольцо главных идеалов, элементы $a, c \in R$, и $c$~--- неприводим, $c \notmid a$, то $aR + cR = R$
\end{lemma}

\begin{proof}
	$R$~--- кольцо главных идеалов $\implies aR + cR = bR$ (для некоторого $b$)
	
	Значит $c \in bR$ и $c = bd$ (для  некоторого $d$).
	
	Так как $c$ неприводим, то $c \sim b$ или $b \in R^*$ (см предыдущую лемму)
	
	Но $c \sim b \iff cR = bR$, но тогда $a \in bR = cR$ ($\in$ т.к. $aR + cR = bR$), т.е. $c \mid a$, но это ложь.
	
	Тогда $b \in R^* \iff bR = R$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{lemma}[2] Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов, $c \in R \setminus \{0\}$.
	
	Элемент $c$ неприводим $\iff$ $cR$~--- простой.
	
	Или оно же элемент $c$ неприводим $\iff$ $(\forall a, b \in R\colon c \mid ab \implies c \mid a \lor c \mid b)$.
\end{lemma}

\begin{proof} Докажем следствие слева направо:
	
	Пусть $c \mid ab$, $c \notmid a$ и $c \notmid b$.
	
	Тогда по предыдущей лемме $cR + aR = R$ и $cR + bR = R$, из чего по лемме
	из китайской теоремы об остатках следует, что $cR$ взаимно прост с $(aR)(bR) = abR$.
	
	Значит $cR + abR = R$, но $ab \in cR$ (т.к. $c \mid ab$), значит $cR + abR = cR = R$
	
	Что возможно $\iff c \in R^*$, но $c$ не приводим. Противоречие.
	
	Знаем, что $\forall a, b \in R\colon c \mid ab \implies c \mid a \lor c \mid b$.
	
	Пусть $c$ приводим: $\exists x, y\colon c = xy, c \not\sim x, c \not\sim y$
	
	Если $c = xy$, то $c \mid xy$, значит $c \mid x$ или $c \mid y$, без потери общности пусть верно первое.
	
	Значит $x = ct$, значит $c = cyt$ и $c(1 - yt) = 0$, так как $c \ne 0$, то $yt = 1$.
	
	Значит $y \in R^*$, значит $c \sim x$. Противоречие.
\end{proof}

\begin{definition}
	Кольцо $R$ называется нётеровым, если для любой последовательности идеалов $I_n$ в $R$, такой что $I_1 \subseteq I_2 \subseteq I_3 \subseteq \ldots$,
	все идеалы начиная с некоторого места совпадают.
\end{definition}

\begin{lemma}[3]
	Если $R$~--- кольцо главных идеалов, то $R$ нётерево.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Так как $R$~--- кольцо главных идеалов, то каждый идеал $I_k = r_k R$ для некоторого $r_k$.
	
	Докажем, что $I := \bigcup\limits_{i = 1}^{\infty} I_i$ идеал:
	\begin{compactitem}
		\item $a, b \in I \implies a, b \in I_i \implies a - b \in I_i \implies a - b \in I$
		\item $a \in I \implies a \in I_i \implies \forall r\colon ra \in I_i \implies \forall r\colon ra \in I$
	\end{compactitem}
	
	(Первое условие гарантирует, что $I$~--- является подгруппой аддитивной группы кольца, хотя это немного не очевидно сходу. Hint: $a$ может быть равно $0$).
	
	Следовательно $I = qR$, для некоторого $q \in R$ (так как мы в кольце главных идеалов).
	
	Значит $q \in I$, а значит $\exists n$, такое что $q \in I_n$.
	
	Но из $q \in I_n$ следует, что $I \subseteq I_n$, но по определению $I_n \subseteq I_k$, значит $I = I_n$.
	
	Аналогично $I_k = I$ для любого $k \ge n$ (т.к. $I_n \subseteq I \implies q \in I_k$, после чего применим
	доказательство выше).
\end{proof}
